# 实验一 算术逻辑单元的实现

## 实验目的

* 掌握 Xilinx ISE 集成开发环境和 Nexys 3 开发板的使用方法
* 掌握 Verilog 语言基本知识
* 掌握 Verilog 语言设计并实现组合逻辑电路

## 实验环境

* Xilinx ISE 集成开发环境和 Nexy3 实验平台

## 实验内容

* 完成可以支持本实验的指令系统的算术逻辑单元（ALU）

## 实验要求

### 实验预习

* 依据给定的指令系统，设计ALU需要完成的运算操作。
* 对所完成的ALU设计进行编程实现。

### 完成实验内容

* 按照实验内容完成 ALU（算术逻辑单元）的设计，给出模拟测试波形，记录运行过程和结果，完成实验报告。

## 实验提示

### 面向硬件电路的设计思维方式

我们采用verilog语言写出的是一个真正可以物理上实现的电路，这与之前的软件设计是有很大的不同的。首先需要明确的一点是：面向硬件电路的设计思维方式的核心实际上就是 “**数据通路（Datapath）+控制逻辑（Control Logic）**”。

数据通路的精确定义在这里不进行讨论，但是直观的讲，可以理解为：电磁信号从一个电路系统的输入端输入，经由各个通路完成各种处理之后，最终从电路系统的输出端传输出来，而数据就承载在电路信号之上。

数据通路的一个**突出特点**是：如果实现了它，他就会一直在那里，不会消失；如果没有实现它，它就一直不存在，也不会凭空消失。例如，当设计ALU时，不是在遇到一个加法指令时就调用一个加法器来处理一下，遇到一个移位指令就调用一个移位器来处理一下。ALU要支持加法指令和移位指令，就必须使得ALU既要有加法器，也要有移位器。做加法指令时，流入ALU的数据要流到加法器的输入，加法器处理完的输出流出到ALU的输出；做移位指令时，流入ALU的数据要流到移位器的输入，移位器处理完的输出流出到ALU的输出。

那么，如何保证处理加法指令的时候让数据只走加法器的这条路径，如何保证处理移位指令的时候让数据只走移位器的这条路径，这就需要控制信号对输出输入进行选择，这就是控制逻辑部分所承担的任务。

### ALU的设计

在ALU的设计中，需要设计加减运算，比较运算，移位运算，逻辑运算等操作的数据通路。ALU的输入同时传输给这些数据通路，输入数据在数据通路中的流动过程就是运算过程，最后通过一个多路选择电路将所需要的结果选择出来作为ALU的输出。

在本次实验要求的MIPS CPU设计中，对所需完成的指令进行分析，ALU需要完成加减运算，比较运算，移位运算，逻辑运算。

| 指令类型     | 指令名称                                         |
| ------------ | ------------------------------------------------ |
| 算术运算指令 | ADDU，ADDIU，SUBU，SUBIU，SLT，SLTI，SLTU，SLTIU |
| 逻辑运算指令 | AND，XOR，NOR，OR                                |
| 移位指令     | SLL，SRA，SRL                                    |
| 访存指令     | SW，LW                                           |
| 分支跳转指令 | BEQ，J，JAL，JR                                  |

ALU的一种实现方式如下，省略号部分和TODO部分需要各位进行填充。

```verilog
`define ADD     4'b0001
`define SUB     4'b0010
`define SLT     4'b0011
`define SLTU    4'b0100
......

module alu (
    input           clk    ,
    input           rst    ,

    input  [3 :0]   alusel ,
    input  [31:0]   opdata1,
    input  [31:0]   opdata2,  

    output [31:0]   result
);
    
    wire [31:0]    add_result;
    wire [31:0]    sub_result;
    wire [31:0]    slt_result;
    wire [31:0]    sltu_result;
    ......
    
    assign add_result  = /*TODO*/;
    assign sub_result  = /*TODO*/;
    assign slt_result  = /*TODO*/;
    assign sltu_result = /*TODO*/;
    ......
    
    assign result = ({32{alusel == `ADD}}  & add_result)  |
                    ({32{alusel == `SUB}}  & sub_result)  |
                    ({32{alusel == `SLT}}  & slt_result)  |
                    ({32{alusel == `SLTU}} & sltu_result) |
                    ......

endmodule
```
